Отличия Debug от Release режима - убираются неиспользуемые переменные,константы становятся их значением(const v = 5; - будет записываться только 5) ,
оптимизирует код,в релизной версии у меня пропала документация <summary>


Изменить значение переменной во время отладки : быстрая проверка(при отладке),через окно локальные значения 

